林鄭交出亮麗防疫政策 市民生活回正軌

香港漸進式防疫 減經濟損害

對比歐美，香港政府反應較為迅捷。香港首次發現病例是於1月22日，首兩宗初步確診個案是從武漢乘高鐵返港的輸入個案。政府立即針對湖北地區實施有限度封關，1月24日停止香港與武漢之間的航空和高鐵班次，並於1月27日禁止從湖北及武漢旅客入境，並且逐步封閉連接內地的關口。

至2月4日首次出現社區感染個案後，翌日香港政府再進一步關閉口岸，僅剩香港國際機場、深圳灣管制站及港珠澳大橋三個關口持續開放，以壓縮內地與香港之間的人員流動，並聽取專家意見，引用法例規定所有由內地入境人士需強制檢疫，結果檢測呈陽性人士需馬上送院進行治療，而隱性檢測結果人士亦須進行14天隔離措施。

另外，出現本土感染個案前，學校及政府公務員由1月29日起，已開始停學及在家工作，康文署所有設施於1月29日開始關閉，並逐步按疫情狀況，漸進式實施各項防疫措施，如3月27日，香港新增單日確診數量最高的65宗個案，政府隨即宣布限聚令，關閉酒吧、電影院、卡拉OK 場所、夜總會等。

漸進式推行措施可防止市民於長期防疫下，意識麻木並鬆懈，並減低全城抗疫下對商舖、食肆造成的經濟損害。若香港政府仿效歐美國家，一刀切地實施居家令及關閉所有非必要的零售店鋪，有機會出現如歐美般嚴重的失業情況及經濟衰退。現時美國因經濟問題，已經冒險解除部分的防疫措施，放寬措施後短短數個星期，數個州份的確診數字已出現明顯反彈。反觀香港，在感染數字穩步下降後，才放寬部分防疫措施，部分經濟活動包括零售、餐飲等已慢慢拉近至疫情初期水平。

政府民間合作應變 香港醫護零確診

疫情初期，由於突而其來需求激增及全球供應緊張，引致搶購口罩潮，不少市民因缺乏口罩而人心惶惶，不過或許是累積了SARS經驗，而且港人衞生意識比其他地方高， 幾乎全民外出均佩戴口罩。截至6月30日香港確診個案只有1,204宗, 感染比率只是0.01%, 相比美國的0.80%、英國的0.46%、意大利的0.39%及新加坡的0.77%, 香港的防疫成果有目共睹。

香港在2月至3月份出現過口罩短缺的問題，因主要口罩生產地——中國因防控新冠肺炎而大規模停工停市，引致全球嚴重缺乏口罩供應。加上自80年代香港幾乎所有工業北移，香港並沒有本地口罩生產綫。當時香港政府採取應急措施，宣布資助香港本地生產口罩，政府與民間攜手合作下，短短兩個月時間內，香港建設了超過20條口罩生產線。部分本地口罩生產商更於4月開始供應口罩，令香港的口罩供應漸趨穩定。部分香港口罩生產商亦逐步試圖對外出口香港生產的口罩。比對美國、英國及意大利時至今天還需要依靠國外進口口罩，美國甚至攔截其他國家的口罩，可見香港政府與民間的快速應變能力。

至於醫療設施，香港政府於2月開始已定時公布醫管局口罩及防護裝備數量，並進行全球採購，商界及民間亦協力購置，並向各方支援捐贈口罩。反觀美國發現幾十萬口罩在沒有倉存記錄，軍方倉庫的呼吸機及防護裝備過期。到疫情大規模爆發，美國新聞媒體捕捉到由於醫護裝備供應不足，有醫護人員以垃圾膠袋作為保護衣，又以冷凍貨櫃車作為臨時停屍間。

根據國際護理協會（International Council of Nurses）於2020年6月3日發布的新聞消息，雖然全球並沒有系統性及標準記錄醫護感染及死亡人數，但根據國際護士理事會（International Council of Nurses）的數據，全球有超過230,000名醫護人員感染新冠肺炎當中超過600名醫護死亡，單單巴西就約有18,000名護理師確診，至少有181人死亡，是全球醫護人員染疫情況最嚴重的國家之一 。而香港至今並沒有醫護確診感染新冠肺炎個案，有賴於香港醫護人員專業水平及具備高度防護意識，香港政府在處理是次新冠肺炎疫情亦反應快捷，感染個案及死亡率都是全球最低的地區之一。

大數據防疫 選擇公共健康還是私隱？

疫情下多個國家，科技機構都嘗試以大數據、手機程式協助抗疫，以便定位及追蹤懷疑感染者，協助公共衞生部門制定政策。如韓國政府開發的自我隔離App ，利用定位技術跟蹤確診者的位置，又公佈病毒地圖顯示確診者的行蹤，讓公眾查核避險。